\section*{Εργαλεία}

Χρησιμοποιήθηκε η βιβλιοθήκη lucene (v2.9.2) καθώς και η υλοποίηση του μοντέλου 
OKAPI BM25 που βρίσκεται στη σελίδα http://nlp.uned.es/~jperezi/Lucene-BM25/. 

Η κύρια γλώσσα προγραμματισμού ήταν η java. Χρησιμοποιήθηκε το ant για τη δόμηση και 
τη σωστή μεταγλώττιση του προγράμματος. Επίσης, χρησιμοποιήθηκε python για την επεξεργασία 
των δεδομένων και την εύρεση των precision recall τιμών. Υπάρχει κι ένα script 
σε matlab που παράγει το διάγραμμα precision-recall για τα μοντέλα. Τέλος, για διενέργεια 
των πειραμάτων χρησιμοποιήθηκε το cranfield dataset.


\section*{Ανάλυση Κώδικα}

Το κύριο κομμάτι γράφτηκε σε java κι αφορά την επεξεργασία των κειμένων του dataset και την 
παραγωγή inverted file. Στη συνέχεια, εκτελέστηκαν query με τις μεθόδους Boolean, 
vector space model και OKAPI BM25. Τα αποτελέσματα για κάθε μοντέλο γράφονται σε 
αρχείο της μορφής <query-answer>.

Υπεύθυνο για την παραγωγή των precision-recall τιμών είναι ένα python script. Αρχικά, γίνεται 
μια επεξεργασία των αποτελεσμάτων σε σύγκριση με το αρχείο cranqrel όπου αναφέρονται τα relevant 
κείμενα ανάλογα με το query. Το αποτέλεσμα το βήματος αυτού είναι ζευγάρια precision-recall 
τιμών. Το recall παίρνει τιμές σε όλο το διάστημα από μηδέν έως εκατό. Το επόμενο βήμα 
σύμφωνα με το βιβλίο Modern Information Retrieval, ήταν η "συμπύκνωση" αυτών των τιμών 
στις standard recall τιμές που είναι οι {0, 10, 20, ..., 100}. Για να γίνει αυτό εφαρμόστηκε 
interpolation. Τέλος, βγήκε ο μέσος όρος precision για κάθε standard recall τιμή και έχουμε 
εξαγωγή των αποτελεσμάτων σε πίνακες matlab. 

Τελικά, μέσω ενός απλού matlab script και βάση των παραπάνω αποτελεσμάτων κατασκευάζεται ένα 
κοινό για όλα τα μοντέλα, precision-recall διάγραμμα.


\section*{Χρήση Κώδικα}

Για τη μεταγλώττιση του java κώδικα αρκεί η εντολή
\begin{center}
\textit{ant jar}
\end{center}
η οποία παράγει το εκτελέσιμο αρχείο indexedstorage.jar. 
Με την εντολή
\begin{center}
\textit{ant run} \\
ή \\
\textit{java -jar indexedstorage.jar cran\_all\_com cran\_qry\_com}
\end{center} 
εκτελείται το πείραμα και για τα τρία μοντέλα. Μετά τη λήξη, στον φάκελο του .jar θα 
δημιουργηθούν τρία αρχεία (bq\_results, vsm\_results και bm25\_results), 
τα οποία περιέχουν τα αποτελέσματα του πειράματος.

Στον φάκελο scripts του project βρίσκεται το python script proc\_results.py. Με τις εντολές
\begin{center}
\textit{python proc\_results.py cranqrel bq\_results} \\
\textit{python proc\_results.py cranqrel vsm\_results} \\
\textit{python proc\_results.py cranqrel bm25\_results}
\end{center} 
παράγονται οι τελικές τιμές precision-recall σε μορφές matlab πινάκων.

Για ευκολία, τέλος, υπάρχει το matlab script plotting.m που έχει τα αποτελέσματα και τις 
απαραίτητες εντολές για την εξαγωγή των διαγραμμάτων.


\section*{Συμπεράσματα}

Παρακάτω φαίνονται τα διαγράμματα precision-recall των τριών μοντέλων. Παρατη-ρούμε ότι κι οι τρεις 
γραφικές ακολουθούν το ίδιο μοτίβο. Σε γενικές γραμμές το vector space μοντέλο φαίνεται ότι 
είναι το καλύτερο. Περιμέναμε να είναι καλύτερο από το boolean. Όμως, η θεωρία και πειράματα 
άλλων μας λένε ότι το BM25 θα έπρεπε να είναι το καλύτερο μοντέλο. Εδώ, όμως, μόνο στο recall 
σημείο 70, το ΒΜ25 έχει καλύτερο precision κι από τα τρία μοντέλα.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{precision-recall.jpg}
\end{figure}